良心藝人悼六四

良心藝人悼六四

由去年反修例運動至今中共硬推港版國安法，再到昨晚「六四民運」31周年，維園的悼念晚會首度被禁，香港連發聲集會的自由也快被活埋。演藝圈內多的是為財運埋沒良知的「偽人」，幸而也有良心藝人如杜汶澤及張堅庭等勇於發聲悼念，黃耀明、何韻詩、鄭敬基、王宗堯及阮民安更無懼被捕之險親到維園表心意，回望31年前的民主歌聲獻中華，一樣是悼六四，但人面全非。良心的堅持、歷史的傳承是否真的越來越艱難？

昨日是「六四民運」31周年，今年警方藉限聚令打壓維園集會，但黃耀明、何韻詩、王宗堯、阮民安及鄭敬基等昨亦有。。。。。。。。。。。過三讀的國歌法：「如果怕嘅由day one開始我就唔出聲，況且都冇講有冇追溯期，或者一世都有效呢？根本冇得驚亦唔會驚。」

前晚直播疑遭fb打壓的黃耀明，昨晚跟何韻詩到維園出席悼念六四的集會。互聯網圖片

阮民安昨晚點起燭光，又指警方能隨便找個藉口作出驅散，手足要小心為上。

鄭敬基跟太太Angie一同到維園，擔心未來通過港版國安法後仍能否出來集會遊行。

黃耀明直播疑遭審查

相關新聞：眾星毋忘傷痕 網上開花

和太太Angie到場的鄭敬基則說：「今日國歌法通過，國安法暫時未。。。。。。。。。。。其他人一齊，若果咁都構成犯罪好sad好悲哀。」他希望有同行人勇於表態。

昨晚也有現身維園的黃耀明表示：「如果不再堅持，以後可能就冇機會。」他前晚舉行名為「回憶有罪？」的fb直播，但期間出現技術問題阻礙直播進行，在尾聲時明哥。。。。。。。。。。。個video已經被block，難道燭光真的有罪，唱歌真的有罪？」最終他只能貼出低像數的片段重溫，未知fb是否有自我審查。明哥在直播播出林夕預錄片段，說去年為「六四」寫的《回憶有罪》中第二句歌詞最初是「願望未實踐便沉掉」：「我原意唔係話想平反6.4，係希望有日公義可以還歷史真相。」

杜汶澤昨日力數成龍等當年支持學生追求民主自由的一班藝人，現在已為追求人民幣轉軚。互聯網圖片

杜汶澤力數倒戈藝人

此外，有一班良心藝人無懼在社交網貼相留言悼念。杜汶澤昨更於fb力數曾在1989年5月參加「民主歌聲獻中華」的藝人，包括成龍、曾志偉、鍾鎮濤、鄺美雲及肥媽等，由當年出力為。。。。。。。。。。。。又貼出成龍的相片寸爆：「結果往後的31年，大哥就算上面低了頭，下面卻保持堅硬，東征西討……」吳日言也在Ig狂寸「藍絲」藝人為保飯碗而沉默或擦鞋，「老鬼賺盡八九十年代香港最豐盛的時候，現在回饋同業就只有一份聯署名單。」

採訪：曹家誠、卓寶花
攝影：陳俊強